[
  {
    "id": "causesrevolution_quiz_001",
    "theme": "causesrevolution",
    "level": "VID",
    "type": "single",
    "question": "Quel régime a été renversé par la Révolution française ?",
    "answers": [
      { "id": "mona", "label": "La monarchie absolue" },
      { "id": "cons", "label": "La monarchie constitutionnelle" },
      { "id": "demo", "label": "La démocratie" },
      { "id": "anar", "label": "L\'anarchie" },
      { "id": "parl", "label": "Le régime parlementaire" },
      { "id": "cal", "label": "Le régime hypocalorique" }
    ],
    "correct": ["mona"],
    "explanation": "La Révolution française démarre avec la convocation des États généraux (le clergé, la noblesse et le tiers état) par le roi. Le 17 juin 1789, le tiers état proclame l\'Assemblée nationale et met fin à la monarchie absolue. En septembre 1792, le roi est destitué et la République proclamée."
  },
  {
    "id": "causesrevolution_quiz_002",
    "theme": "causesrevolution",
    "level": "VID",
    "type": "multi",
    "question": "Quel service le clergé assurait-il sous l\'ancien régime ?",
    "answers": [
      { "id": "mala", "label": "L\'assistance aux pauvres et aux malades" },
      { "id": "instr", "label": "L\'instruction des enfants" },
      { "id": "admin", "label": "L\'administration du territoire" },
      { "id": "ponts", "label": "La gestion des ponts et chaussées" },
      { "id": "mili", "label": "Le service militaire" },
      { "id": "table", "label": "Le service de table" }
    ],
    "correct": ["mala","instr"],
    "explanation": "Sous l\'Ancien Régime, le clergé catholique avait à sa charge l\'état civil, l\'assistance aux pauvres et aux malades, l\'enseignement."
  },
  {
    "id": "causesrevolution_quiz_003",
    "theme": "causesrevolution",
    "level": "VID",
    "type": "multi",
    "question": "Quel service la noblesse assurait-elle sous l\'Ancien Régime ?",
    "answers": [
      { "id": "mili", "label": "Le service militaire" },
      { "id": "juge", "label": "La justice" },
      { "id": "rel", "label": "Les offices religieux" },
      { "id": "mois", "label": "La moisson des céréales" },
      { "id": "comm", "label": "Le commerce des épices" },
      { "id": "explo", "label": "L\'exploration maritime" }
    ],
    "correct": ["mili","juge"],
    "explanation": "Sous l\'Ancien Régime, le premier métier des nobles est celui des armes. Sous le contrôle du roi, les offices de juges pouvaient aussi être achetés et transmis aux descendants : une noblesse dite \"de robe\" s\'est ainsi formée."
  },
  {
    "id": "causesrevolution_quiz_004",
    "theme": "causesrevolution",
    "level": "VID",
    "type": "single",
    "question": "Qui payait l\'essentiel des impôts sous l\'Ancien Régime ?",
    "answers": [
      { "id": "tiers", "label": "Le tiers état" },
      { "id": "nob", "label": "La noblesse" },
      { "id": "cler", "label": "Le clergé" },
      { "id": "cour", "label": "La cour du roi" },
      { "id": "etra", "label": "Les étrangers" },
      { "id": "rich", "label": "Uniquement les plus riches" }
    ],
    "correct": ["tiers"],
    "explanation": "L\'essentiel de la charge fiscale d\'Ancien Régime était supportée par le tiers état. Le principal impôt direct, la taille, portait sur les terres cultivées, mais les propriétés des nobles et du clergé en étaient exemptées."
  },
  {
    "id": "causesrevolution_quiz_005",
    "theme": "causesrevolution",
    "level": "VID",
    "type": "multi",
    "question": "Qui faisait partie du tiers état sous l\'Ancien Régime ?",
    "answers": [
      { "id": "pays", "label": "Les paysans" },
      { "id": "arti", "label": "Les artisans" },
      { "id": "comm", "label": "Les commerçants" },
      { "id": "cour", "label": "La cour royale" },
      { "id": "jug", "label": "Les juges" },
      { "id": "nob", "label": "Les nobles" },
      { "id": "cur", "label": "Les curés" },
      { "id": "moin", "label": "Les moines" }
    ],
    "correct": ["pays","arti","comm"],
    "explanation": "Sous l\'Ancien Régime, le tiers état est composé des bourgeois, des artisans, des commerçants, des ouvriers et surtout des paysans qui représentent près de 80 % du total."
  },
  {
    "id": "causesrevolution_quiz_006",
    "theme": "causesrevolution",
    "level": "VID",
    "type": "multi",
    "question": "Qu\'est-ce qui a fait partie des causes de la Révolution ?",
    "answers": [
      { "id": "clim", "label": "De mauvaises conditions climatiques" },
      { "id": "crise", "label": "Une crise financière" },
      { "id": "guerr", "label": "Les guerres napoléoniennes" },
      { "id": "peste", "label": "La peste noire" },
      { "id": "chol", "label": "Une épidémie de choléra" },
      { "id": "res", "label": "Le développement des réseaux sociaux" }
    ],
    "correct": ["clim","crise"],
    "explanation": "La Révolution a eu quatre causes, qui se sont rencontrées à la fin du XVIIIe siècle : de mauvaises conditions climatiques, une grave crise financière, le développement économique et les Lumières."
  },
  {
    "id": "causesrevolution_quiz_007",
    "theme": "causesrevolution",
    "level": "VID",
    "type": "single",
    "question": "Qu\'est-ce qui a contribué à aggraver la crise financière avant la Révolution ?",
    "answers": [
      { "id": "ame", "label": "La participation de la France à la guerre d\'indépendance américaine" },
      { "id": "spec", "label": "La spéculation sur la viande" },
      { "id": "text", "label": "Le développement de l\'industrie textile" },
      { "id": "clima", "label": "Les mauvaises conditions climatiques" },
      { "id": "demo", "label": "Une baisse de la démographie" },
      { "id": "napo", "label": "Le coût des guerres napoléoniennes" }
    ],
    "correct": ["ame"],
    "explanation": "Le financement de la Guerre d\'indépendance américaine (1773-1783) augmente d\'1,3 milliard le montant des dépenses. Cela contraint le contrôleur général des Finances Calonne à lancer des emprunts qui vont gonfler la dette. Le service de la dette absorbera alors 80 % des recettes de l\'État"
  },
  {
    "id": "causesrevolution_quiz_008",
    "theme": "causesrevolution",
    "level": "VID",
    "type": "multi",
    "question": "Sous l\'Ancien Régime, de mauvaises conditions climatiques entraînaient :",
    "answers": [
      { "id": "rec", "label": "de mauvaises récoltes" },
      { "id": "fam", "label": "des famines" },
      { "id": "rev", "label": "une augmentation des revenus royaux" },
      { "id": "guer", "label": "des guerres dynastiques" },
      { "id": "reco", "label": "une reconversion industrielle" },
      { "id": "chom", "label": "une recrudescence du chômage" }
    ],
    "correct": ["rec","fam"],
    "explanation": "Sous l\'Ancien Régime, l\'alimentation des Français est largement dominée par les céréales : dès que les récoltes s\'avèrent insuffisantes, pour cause de gel des semences, de pluviosité ou de sécheresse excessives, la crise de subsistance apparaît inévitablement. La question alimentaire est directement liée à la production agricole : suivant l\'ampleur de l\'insuffisance, on se trouve face à une disette ou à une famine, qui peut être locale, régionale voire nationale."
  },
  {
    "id": "causesrevolution_quiz_009",
    "theme": "causesrevolution",
    "level": "VID",
    "type": "single",
    "question": "Qu\'est ce qui a alimenté la croissance économique avant la Révolution ?",
    "answers": [
      { "id": "tech", "label": "Les progrès techniques" },
      { "id": "imp", "label": "Les impôts" },
      { "id": "nob", "label": "La contribution de la noblesse" },
      { "id": "cle", "label": "La contribution du clergé" },
      { "id": "pauv", "label": "La fin de la pauvreté" },
      { "id": "ineg", "label": "La diminution des inégalités" }
    ],
    "correct": ["tech"],
    "explanation": "À partir du XVIIIe siècle, la croissance économique devioent supérieure à celle de la population. Cela s\'explique essentiellement par le progrès technique (amélioration des facteurs de production, capital et travail, notamment) devenu plus important depuis la révolution industrielle."
  },
  {
    "id": "causesrevolution_quiz_010",
    "theme": "causesrevolution",
    "level": "VID",
    "type": "single",
    "question": "Comment a-t-on appelé le siècle précédant la Révolution ?",
    "answers": [
      { "id": "lum", "label": "Le siècle des Lumières" },
      { "id": "sor", "label": "Le siècle d\'or" },
      { "id": "grand", "label": "Le grand siècle" },
      { "id": "ren", "label": "Le siècle de la renaissance" },
      { "id": "roma", "label": "Le siècle du romantisme" },
      { "id": "trou", "label": "Le siècle des troubles" }
    ],
    "correct": ["lum"],
    "explanation": " C\'est le siècle des Lumières. Au XVIIIe, la Raison devient le phare de l\'Europe. Les philosophes veulent éclairer l\'esprit des gens, les délivrer de l\'ignorance, de la tradition et de l\'autorité. Ils croient au progrès de la science et de l\'homme."
  },
  {
    "id": "causesrevolution_quiz_011",
    "theme": "causesrevolution",
    "level": "VID",
    "type": "multi",
    "question": "Comment le clergé était-il financé sous l\'Ancien Régime ?",
    "answers": [
      { "id": "dime", "label": "Par la dîme" },
      { "id": "rev", "label": "Par les revenus de ses propriétés" },
      { "id": "impon", "label": "Par un impôt prélevé sur les nobles" },
      { "id": "subv", "label": "Par une subvention du roi" },
      { "id": "cont", "label": "Par une contribution volontaire des commerçants" },
      { "id": "vois", "label": "Par des dons provenant des pays voisins" }
    ],
    "correct": ["dime", "rev"],
    "explanation": "Le clergé français tirait ses revenus de son immense propriété foncière (terres et immeubles), de ses placements financiers et de la perception de la dîme, qui était un impôt. Exempt de la plupart des impôts royaux, il versait au roi chaque année le \"don gratuit\", dont il fixait lui-même le montant."
  },
  {
    "id": "causesrevolution_quiz_012",
    "theme": "causesrevolution",
    "level": "VID",
    "type": "single",
    "question": "Sous l\'Ancien Régime, qui était chargé de la justice ?",
    "answers": [
      { "id": "nob", "label": "Les nobles" },
      { "id": "cler", "label": "Le clergé" },
      { "id": "reine", "label": "La reine" },
      { "id": "tiers", "label": "Le tiers état" },
      { "id": "comm", "label": "Les commerçants" },
      { "id": "pays", "label": "Les paysans" }
    ],
    "correct": ["nob"],
    "explanation": "Sous la monarchie absolue, le roi est la source unique du droit et de la justice. Il contrôle les juridictions seigneuriales. Sous le contrôle du roi, les offices de juges sont vendus et transmissibles aux descendants : une noblesse dite \"de robe\" s\'est ainsi formée."
  },
  {
    "id": "causesrevolution_quiz_013",
    "theme": "causesrevolution",
    "level": "VID",
    "type": "single",
    "question": "Sous l\'Ancien Régime, qui était chargé de l\'éducation des enfants ?",
    "answers": [
      { "id": "cle", "label": "Le clergé" },
      { "id": "nob", "label": "La noblesse" },
      { "id": "tiers", "label": "Le tiers état" },
      { "id": "roi", "label": "Le roi" },
      { "id": "reine", "label": "La reine" },
      { "id": "femmes", "label": "Les femmes" }
    ],
    "correct": ["cle"],
    "explanation": "L\'instruction publique était majoritairement assurée par des prêtres dans les paroisses, ou par des congrégations religieuses."
  },
  {
    "id": "causesrevolution_quiz_014",
    "theme": "causesrevolution",
    "level": "VID",
    "type": "single",
    "question": "Qu\'est-ce qui fondait la légitimité de la monarchie absolue ?",
    "answers": [
      { "id": "droitdiv", "label": "Le droit divin" },
      { "id": "droitain", "label": "Le droit d\'aînesse" },
      { "id": "election", "label": "L\'élection par l\'Assemblée" },
      { "id": "etgener", "label": "La désignation par les États Généraux" },
      { "id": "sucdyn", "label": "La succession dynastique" }
    ],
    "correct": ["droitdiv"],
    "explanation": "Sous l\'Ancien Régime, la personne du roi était sacrée : il était roi \"de droit divin\", ce qui en faisait le représentant de Dieu sur Terre. Désigné par Dieu pour gouverner la France, sa légitimité ne pouvait pas être contestée."
  },
  {
    "id": "causesrevolution_quiz_015",
    "theme": "causesrevolution",
    "level": "VID",
    "type": "single",
    "question": "L\'\"impôt de sang\" était versé par :",
    "answers": [
      { "id": "nob", "label": "les nobles sur les champs de bataille" },
      { "id": "cur", "label": "les curés lors de la messe" },
      { "id": "roi", "label": "le roi lors de son avènement" },
      { "id": "card", "label": "les cardinaux habillés en rouge" },
      { "id": "pape", "label": "le pape par ses bulles" },
      { "id": "pau", "label": "les pauvres qui ne pouvaient pas payer" }
    ],
    "correct": ["nob"],
    "explanation": "Lors de la levée d\'une armée, les jeunes nobles étaient convoqués au combat. Cette contribution, appelée \"impôt de sang\" dispensait les nobles du prélèvement d\'impôt, au même titre que les institutions religieuses."
  }
]
